康文署：公共圖書館的還書箱服務陸續恢復

康樂及文化事務署今日（二月二十五日）宣布，公共圖書館的還書箱將陸續恢復服務。

香港公共圖書館的還書箱（坪洲公共圖書館除外）明日（二月二十六日）上午八時起恢復運作；港鐵中環、九龍塘和南昌站的還書箱服務則於二月二十九日恢復。在圖書館暫停開放期間，還書箱將24小時或按所在處所的開放時間提供服務。

完
2020年2月25日（星期二）
香港時間18時28分

六條來往中環及離島的主要航線經營權將於今年年中屆滿，運輸署將就航線重新招標，新的五年牌照期將於2021年4月1日起開始。離島區議會今日討論，多名民主派離島區議員批評票價高昂、招標形式封閉。

目前六條離島主要航線包括中環往長洲、梅窩、坪洲、榕樹灣及索罟灣，以及橫水渡服務。如今營辦商累計的牌照期由2011年開始，將於2021年屆滿。運輸署計劃以長洲、梅窩及橫水渡為一組，餘下三條航線為另一組進行招標，在今年第三季選出營辦商，政府在去年發表的《施政報告》中，已宣布除原有的資助計劃外，亦會以公帑全面更換船隊。票價加幅方面，則為劃一以5％為上限。

多名區議員批評招標方式封閉，民主黨徐生雄（東涌北）斥招標形式多年來一成不變，而政府以公帑大幅資助，監管卻不足夠「叫營辦商自己做盤數，咁梗係貴啦」，「宜家工聯會都有自己做口罩啦，不如比埋工聯會做？何必比大商家賺錢？」梁國豪（長洲）要求署方交代航線營運的財政數據，又指如航線營運乃蝕本生意，需要公帑補貼，便應以公營方式營運，「點解蝕幾億署方仲考慮用私營公司的方法招標？」

曾秀好（坪洲及喜靈洲）批評運輸署建議營辦商更改船期表，但未有充分徵詢居民意見。梁國豪亦質疑署方建議的船期表出現「撞碼頭」的情況，「好似坪洲同一時間有橫水渡同中環嚟嘅船泊埋碼頭，咁點處理？」梁國豪又指近年經常出現壞船的情況，要求署方交代壞船會否有懲罰機制。

運輸署總運輸主任朱慧詩回應指，署方一直源用舊有方法招標。對於坪洲「撞碼頭」的情況，朱則辯稱「兩班船相差5分鐘，嚴格上唔算撞」。她續稱明白市民對營辦商的服務有要求，認為「海上有垃圾有時壞船都好正常嘅」，但未有回應署方會否考慮設壞船懲罰機制。

至於票價高昂問題，朱慧詩指新牌照期會推出學生票價及多程票優惠，但即遭徐生雄反駁「優惠都唔涵蓋橫水渡，離島校網就係長洲、梅窩，咁學生票有咩用？」

梁國豪批評運輸署未能解答議員提問，要求派出更高級官員出席會議。離島區議會主席余漢坤隨即指航線招標議程已討論兩個多小時，建議署方無需花太多篇幅回應相同的提問。朱慧詩最後發言，自行總結議員支持署方建議，「我相信咁多位議員大致上都無咩問題。」

現時六條主要航線分別由新世界第一渡輪服務有限公司（新渡輪）營運中環來往長洲、梅窩及來往坪洲、梅窩、芝麻灣、長洲的「橫水渡」；港九小輪控股有限公司（港九小輪）則營運中環來往坪洲、索罟灣、榕樹灣三條航線。

會議尾聲，民主黨徐生雄要求加入臨時動議，譴責政府抗疫不力，未能買到抗疫物品供市民使用。動議起初遭主席余漢坤拒絕，徐生雄逐向余稱大家在議會上剛開始合作，「唔希望你俾我哋一個印象，係你蝦我哋七個唔夠票。」

王進洋發言力撐徐生雄，指自己為街坊找到逾萬個口罩，「一個小小民選議員、25歲𡃁仔攞到嘅口罩都比林鄭多」，認為應將矛頭清晰指向政府，「《東張西望》入面個阿叔都要喊，阿叔好講自尊，出嚟同我哋後生仔撐到好行，點解都要對住鏡頭喊？因為佢哋一直相信嘅政府係呢件事上令香港人睇清楚佢哋真面目。」

數名民主派區議員發言力數政府不足後，大澳鄉委會主席何紹基亦加入「幫口」，指有不少街坊的確對政府表現失望，籲主席妥善處理動議。最終動議獲余漢坤批准提出，並以11票贊成、無人反對下獲通過。

即係只可以還 唔可以借？

創科系列：香港公共圖書館電子資料庫

讀者可以透過以下途徑使用電子資料庫︰
．憑圖書館帳戶經互聯網使用。
．在香港公共圖書館內的工作站經多媒體資訊系統及此網頁使用。

咁樣係咪有機會趕得切

瑞和之役(12/3)三周年就到，康文署到底開唔開得切場？

圖書館戰爭再度啟動

另外，位於港島東體育館休憩處、香港文化中心和大圍村南道的自助圖書站將於三月三日起恢復服務。香港公共圖書館的還書箱（坪洲公共圖書館除外）已於二月二十六日恢復運作；港鐵中環、九龍塘和南昌站的還書箱服務則於二月二十九日恢復。公共圖書館將繼續提供電子書及電子資料庫等網上服務。